

2005

1. Si  $M = S + A$  avec  $M \in M_n(\mathbb{R}), S \in S_n(\mathbb{R}), A \in A_n(\mathbb{R})$ , il faut que  $S = \frac{M+M^t}{2}$  et  $A = \frac{M-M^t}{2}$ , qui conviennent réciproquement.
2. On calcule  $\text{tr}(ME_{(i,j)}) = \sum_{k=1}^n (ME_{(i,j)})_{k,k} = \sum_{k=1}^n \sum_{h=1}^n (M)_{k,h} (E_{(i,j)})_{h,k} = \sum_{k=1}^n \sum_{h=1}^n (M)_{k,h} \delta_{i,h} \delta_{j,k} = (M)_{j,i}$ .
3. Pour  $i \neq j$ , on a  $\text{tr}(M(E_{(i,j)} - E_{(j,i)})) = 0$ , donc  $(M)_{j,i} = (M)_{i,j}$  : ainsi  $M \in S_n(\mathbb{R})$ .
4. Par linéarité et continuité,  $(e^T)^t = e^{T^t} = e^{-T}$  ; or  $T$  et  $-T$  commutent, donc  $e^T(e^T)^t = e^0 = I_n$ , enfin  $e^T \in O_n(\mathbb{R})$ .
5. On développe :  $e^{sM} = I_n + sM + \sum_{p=2}^{+\infty} \frac{s^p M^p}{p!} = I_n + sM + s^2 \sum_{p=2}^{+\infty} \frac{s^{p-2} M^p}{p!}$ .

Notant  $\alpha = \sum_{p=2}^{+\infty} \frac{s^{p-2} M^p}{p!}$ , on majore :  $\|\alpha\| \leq \sum_{p=2}^{+\infty} \frac{|s|^{p-2} \|M\|^p}{p!}$  (par sous-multiplicativité de la norme matricielle notamment). Le majorant est la somme d'une série entière de la variable  $s$ , donc continue et bornée au voisinage de 0 ; donc  $\alpha = O(1) \quad \{s \rightarrow 0\}$ .  
Enfin,  $e^{sM} = I_n + sM + O(s^2) \quad \{s \rightarrow 0\}$ .

6. On exploite la formule théorique :

$$\det(M - XI_n) = \sum_{\sigma \in \mathfrak{S}_n} \prod_{i=1}^n (m_{i,\sigma(i)} - X \delta_{i,\sigma(i)}).$$

Chaque terme  $\prod_{i=1}^n (m_{i,\sigma(i)} - X \delta_{i,\sigma(i)})$  est de la forme  $\sum_{j=0}^n \alpha_j(M) X^j$ , où  $\alpha_j(M)$  est une fonction polynomiale des coefficients de  $M$ . Il en est donc de même pour la somme :  $\det(M - XI_n) = \sum_{j=0}^n \alpha_j(M) X^j$ , où  $\alpha_j(M)$  est une fonction polynomiale des coefficients de  $M$ , donc continue.

7. On peut se sentir incité à utiliser les notations du 6.

Pour  $s \neq 0$ , on a  $\det(M - \frac{1}{s} I_n) = \sum_{j=0}^n \alpha_j(M) s^{-j}$ , puis  $\forall s, \det(sM - I_n) =$

$$\sum_{j=0}^n \alpha_j(M) s^{n-j}, \text{ enfin } \det(sM + I_n) = \sum_{j=0}^n \alpha_j(M) (-1)^j s^{n-j}.$$

Or  $\det(M - XI_n) = (-1)^n X^n + (-1)^{n-1} \text{tr } M X^{n-1} + \dots + \det M$ , qui révèlent  $\alpha_n(M) = (-1)^n$ ,  $\alpha_{n-1}(M) = (-1)^{n-1} \text{tr } M$ .

$$\text{Alors } \det(I_n + sM) = (-1)^n (-1)^n + (-1)^{n-1} \text{tr } M (-1)^{n-1} s + \sum_{j=0}^{n-2} \alpha_j(M) (-1)^j s^{n-j},$$

et le troisième terme est bien  $O(s^2) \quad \{s \rightarrow 0\}$ .

Notons  $A(s) = I_n + sM$ . Dire que  $P = O(s^2)$ , c'est dire que chaque coefficient  $(P)_{ij}$  est  $O(s^2)$ . Alors  $\det(I_n + sM + O(s^2)) = \det(A(s) + O(s^2)) =$

$\sum_{\sigma \in \mathfrak{S}_n} \prod_{i=1}^n (a_{i,\sigma(i)}(s) + (P)_{i,\sigma(i)}(s))$ . La théorie des développements limités

assure que chaque  $\prod_{i=1}^n (a_{i,\sigma(i)}(s) + (P)_{i,\sigma(i)}(s))$  est  $(\prod_{i=1}^n a_{i,\sigma(i)} + O(s^2))$ . Au

total, en sommant,  $\det(I_n + sM + O(s^2)) = 1 + s \operatorname{tr} M + O(s^2) \quad \{s \rightarrow 0\}$ .

8. On trigonalise  $M$  sur  $\mathbb{C}$  : soit  $M = PTP^{-1}$ , avec  $P \in GL_n(\mathbb{C})$ . Sur la diagonale, par choix de  $P$ , on peut décider de faire apparaître dans l'ordre :

- les valeurs propres strictement positives :  $\lambda_1^2, \dots, \lambda_k^2$  (avec  $0 \leq k < n$ ) ;
- les valeurs propres strictement négatives :  $-\mu_1^2, \dots, -\mu_h^2$  (avec  $0 \leq h < n$ ) ;
- les valeurs propres nulles :  $0, \dots, 0$  (soit  $t$  fois, avec  $1 \leq t \leq n$ ) ;
- les valeurs propres complexes conjuguées :  $\alpha_1 + i\beta_1, \dots, \alpha_p + i\beta_p$ ,  $\alpha_1 - i\beta_1, \dots, \alpha_p - i\beta_p$ , avec  $0 \leq p$  et par exemple chaque  $\beta_j > 0$ .

Posons alors  $D = \operatorname{Diag}(1, \dots, 1, -1, \dots, -1, (-1)^h, 1, \dots, 1, 0, \dots, 0)$ , où il y a  $k$  fois le 1,  $h$  fois le  $-1$ ,  $t$  fois le 1, et  $2p$  fois le 0, puis  $N_0 = PD_0P^{-1}$ .

Alors  $M + sN_0 = P(T + sD_0)P^{-1}$ , puis  $\det(M + sN_0) = \det(T + sD_0) = (\lambda_1^2 + s) \dots (\lambda_k^2 + s) (-1)^h (\mu_1^2 + s) \dots (\mu_h^2 + s) (-1)^h s^t (\alpha_1^2 + \beta_1^2) \dots (\alpha_p^2 + \beta_p^2)$ . On a bien, pour tout  $s > 0$ ,  $\det(M + sN_0) > 0$ .

9. Si  $M$  est diagonalisable (sur  $\mathbb{R}$ , bien sûr ...), on peut reprendre la construction ci-dessus, avec  $P$  réelle,  $T$  diagonale et  $p = 0$ . Alors  $N_0 = PD_0P^{-1}$  est réelle et diagonalisable (sur  $\mathbb{R}$ ). Si  $M$  est symétrique, on peut choisir de plus  $P \in O_n(\mathbb{R})$  : alors  $N_0 = PD_0P^{-1}$  est symétrique réelle.
10. Soit  $P \in GL_n(\mathbb{R})$ , telle que  $A = PDP^{-1}$ ,  $B = P\Delta P^{-1}$ , où  $D$  et  $\Delta$  sont diagonales (résultat admis P1). On peut décider de faire apparaître les valeurs propres de  $A$  dans l'ordre  $a_1, \dots, a_n$  ; celles de  $B$  apparaissent dans un certain ordre  $b_{\sigma(1)}, \dots, b_{\sigma(n)}$ , pour un certain  $\sigma \in \mathfrak{S}_n$ . On a alors

$$\det(A + B) = \det(D + \Delta) = \prod_{k=1}^n (a_k + b_{\sigma(k)}).$$

11.  $O_n(\mathbb{R}) = \{M \in M_n(\mathbb{R}), MM^t = I_n\}$  apparaît comme fermé (image réciproque d'un fermé par une application continue), et comme borné (si  $M$  est orthogonale, on a pour tout coefficient  $|(M)_{i,j}| \leq 1$ ) : il est ainsi compact (caractérisation des compacts dans un espace vectoriel de dimension finie).
12. Prenons  $f_M : O_n(\mathbb{R}) \rightarrow M_n(\mathbb{R}), U \mapsto UMU^{-1} = UMU^t$ . Les applications  $U \mapsto UM$  et  $U \mapsto MU^t$  sont linéaires donc continues (dimension finie), ainsi  $f_M$  est continue. Son image est  $O_n(M)$ , qui est ainsi compact comme image continue d'un compact.

Alors  $\varphi : O_n(M) \rightarrow \mathbb{R}, C \mapsto \det(A + C)$  est une application continue, qui atteint donc son maximum sur le compact  $O_n(M)$ , ce qui traduit l'existence de  $B_0 \in O_n(M)$  tel que  $\det(A + B_0) = \sup_{C \in O_n(\mathbb{R})} \det(A + C)$ .

13. On exploite les DL obtenus plus haut ( $\{s \rightarrow 0\}$ ) :  

$$\begin{aligned} e^{sT} &= I_n + sT + O(s^2); e^{-sT} = I_n - sT + O(s^2) \text{ (c'est (2))}; e^{sT} B_0 e^{-sT} = \\ &= (I_n + sT + O(s^2)) B_0 (I_n - sT + O(s^2)) = (B_0 + sTB_0 + O(s^2))(I_n - sT + O(s^2)) \\ &= B_0 - sB_0T + sTB_0 + O(s^2), \\ &\text{de sorte que } \psi_T(s) = \det(A + B_0 + s(TB_0 - B_0T) + O(s^2)) \\ &= \det(I_n + s(TB_0 - B_0T)(A + B_0)^{-1} + O(s^2)) \det(A + B_0) \\ &= \det(A + B_0) \cdot (1 + s \operatorname{tr}((TB_0 - B_0T)(A + B_0)^{-1}) + O(s^2)) \text{ (grâce à (3))} \\ &= \det(A + B_0) \cdot (1 + s \operatorname{tr}((TB_0 - B_0T)(A + B_0)^{-1})) + O(s^2) \text{ aussi bien.} \end{aligned}$$
14. Comme  $T$ , la matrice  $sT$  est antisymétrique, et  $e^{sT}$  est orthogonale (par 4.), donc  $e^{sT} B_0 e^{-sT} \in O_n(B_0) = O_n(B)$ .  
Donc  $\psi_T(s) = \det(A + e^{sT} B_0 e^{-sT}) \leq \det(A + B_0) = \psi_T(0)$ .
15. Alors,  $s \mapsto \psi_T(s)$  admet un maximum local en 0. Sa dérivée est donc nulle, ce qui au vu du résultat de 13. entraîne la nullité du terme :  
 $\operatorname{tr}((TB_0 - B_0T)(A + B_0)^{-1})$ .  
On obtient ainsi  $\operatorname{tr}((TB_0)(A + B_0)^{-1}) = \operatorname{tr}((B_0T)(A + B_0)^{-1})$   
 $= \operatorname{tr}(T(A + B_0)^{-1}B_0)$ , c'est (5).
16. Pour la matrice  $G = B_0(A + B_0)^{-1} - (A + B_0)^{-1}B_0$ , on a obtenu finalement la relation :  $\forall T \in A_n(\mathbb{R}), \operatorname{tr}(TG) = 0$ . On en tire (question 3.) :  $G \in S_n(\mathbb{R})$ .  
Mais  $B_0 = U_0 B U_0^{-1}$  (pour un certain  $U_0 \in O_n(\mathbb{R})$ , et donc  $B_0 \in S_n(\mathbb{R})$ , c'est aussi le cas de  $(A + B_0)$  puis de  $(A + B_0)^{-1}$ . Alors  $G^t = (A + B_0)^{-1}B_0 - B_0(A + B_0)^{-1}$  vaut à la fois  $G$  et  $-G$ , donc  $G = 0$ .  
C'est dire que  $B_0$  commute avec  $(A + B_0)^{-1}$ ; alors, elle commute aussi avec  $(A + B_0)$ , et finalement avec  $A$ .
17. Le spectre de  $B_0$  est celui de  $B$ , soit  $(b_1, \dots, b_k)$ . Les matrices  $A$  et  $B_0$  sont symétriques et commutent; d'après 10., on a  $\det(A + B_0) = \prod_{k=1}^n (a_k + b_{\sigma(k)})$  pour un certain  $\sigma \in \mathfrak{S}_n$ . Or  $B \in O_n(B)$  (!), donc on a par définition de  $B_0$  l'inégalité  $\det(A + B) \leq \det(A + B_0)$ . Les deux inégalités réunies donnent (1).
18. La matrice  $A + B_0$  est symétrique et non inversible : d'après 9., il existe  $N_0$ , symétrique réelle, telle que  $\forall s > 0, \det(A + B_0 + sN_0) > 0$ .  
Pour  $k \geq 1$ , posons alors  $N_k = B_0 + \frac{1}{k}N_0$  : c'est là une matrice symétrique, et  $A + N_k$  est inversible.  
On peut faire jouer à  $N_k$  le rôle de  $B$  dans les questions précédentes :  $B_0$  sera appelé  $B_k$  (il dépend aussi de  $k$ ) :  $B_k \in O_n(N_k)$ , et  $\det(A + B_k) = \sup_{C \in O_n(N_k)} \det(A + C)$ . On a ainsi  $\det(A + B_k) \geq \det(A + N_k) > 0$ . Donc  $A + B_k$  est inversible : on a montré qu'alors  $B_k$  commute avec  $A$  (partie II.1.).

19. On écrit maintenant  $B_k = U_k N_k U_k^{-1}$ . De la suite  $(U_k)$  à valeurs dans le compact  $O_n(\mathbb{R})$ , on extrait  $(U_{\varphi(k)})$  convergente vers  $U_\infty \in O_n(\mathbb{R})$ . Puisque  $(N_k) \rightarrow B_0$ , on a toujours  $(N_{\varphi(k)}) \rightarrow B_0$ . Alors  $(B_{\varphi(k)}) \rightarrow U_\infty B_0 U_\infty^{-1} = B_\infty$ . On a pour tout  $k$  l'égalité  $AB_{\varphi(k)} = B_{\varphi(k)}A$ , donc à la limite  $B_\infty A = AB_\infty$ .

Le spectre de  $B_\infty$  est celui de  $B_0$  donc de  $B$ , soit  $(b_1, \dots, b_n)$ , et on

a encore  $\det(A + B_\infty) = \prod_{k=1}^n (a + b_{\sigma(k)})$  pour un certain  $\sigma \in \mathfrak{S}_n$ ; or

l'inégalité  $\det(A + N_{\varphi(k)}) \leq \det(A + B_{\varphi(k)})$  donne à la limite  $\det(A + B_\infty) \geq \det(A + B_0)$ , qui majore encore  $\det(A + B)$ , c'est l'inégalité voulue.

20. La proposition est claire pour  $n = 1$ .

Pour  $n = 2$ , il reste à voir que l'on a  $(a_1 + b_1)(a_2 + b_2) \leq (a_1 + b_2)(a_2 + b_1)$ , ce qui revient à  $(a_2 - a_1)(b_2 - b_1) \geq 0$ , et c'est vrai.

Supposons la proposition acquise au rang  $n - 1$  pour un  $n \geq 3$ .

**Cas 1.**  $\sigma(n) = 1$ . Pour  $i \in \{1, \dots, n - 1\}$ , on pose  $\tau(i) = \sigma(i) - 1 \in \{1, \dots, n - 1\}$ . Alors  $\tau$  est injective, donc  $\tau \in \mathfrak{S}_{n-1}$ . On pose  $c_i = b_{i+1}$ . On a chaque  $a_i + c_j > 0$ ;  $a_1 \leq \dots \leq a_{n-1}$ ;  $c_1 \leq \dots \leq c_{n-1}$ . L'hypothèse

de récurrence donne  $\prod_{k=1}^{n-1} (a_k + c_{\tau(k)}) \leq \prod_{k=1}^{n-1} (a_k + c_{n-1-k+1})$ , donc  $\prod_{k=1}^{n-1} (a_k +$

$b_{\tau(k)+1}) \leq \prod_{k=1}^{n-1} (a_k + b_{n-k+1})$ , d'où l'inégalité voulue par produit avec  $(a_n + b_1) > 0$ .

**Cas 2.** Avec les notations de l'énoncé, on prend  $\tau = (1 \ j) \circ \sigma : n \rightarrow 1; i \rightarrow j; k \rightarrow \sigma(k)$  si  $k \neq n, k \neq i$ .

D'après le cas 1, on sait que  $\prod_{k=1}^n (a_k + b_{\tau(k)}) \leq \prod_{k=1}^n (a_k + b_{n-k+1})$ .

Or  $\prod_{k=1}^n (a_k + b_{\sigma(k)}) = \prod_{k=1, k \neq i, k \neq n}^n (a_k + b_{\tau(k)}) \cdot (a_i + b_1)(a_n + b_j)$   
 $\leq \prod_{k=1, k \neq i, k \neq n}^n (a_k + b_{\tau(k)}) \cdot (a_i + b_j)(a_n + b_1)$  (grâce à  $\pi(2)$  pour les nombres

$a_i \leq a_n, b_1 \leq b_j$ ), et le majorant vaut en définitive  $\prod_{k=1}^n (a_k + b_{\tau(k)}) \leq$

$\prod_{k=1}^n (a_k + b_{n-k+1})$  comme on l'a vu, c'est l'inégalité voulue dans ce cas.